# سیستم‌عامل بر پایه لینوکسِ مایکروسافت

![](/images/microsoft/microsoft-loves-linux.jpg "منبع تصویر: OMGUbuntu")

مایکروسافت به اندازه‌ای لینوکس رو دوست داره که در محصول تازه خودش یک هسته اختصاصی از لینوکس تولید کرده. نه، شوخی نمی‌کنم!

> «پس از ۴۳ سال، این نخستین روزی است که ما وجود یک هسته لینوکس سفارشی را اعلام و آن را توزیع می‌کنیم.»



و این اعلام مایکروسافت یک شوخی سیزده نیست. آن‌ها این کار را واقعا کرده‌اند. مایکروسافت از لینوکس به عنوان بخشی از یک محصول تازه به نام «[Azure Sphere](https://azure.microsoft.com/en-us/services/sphere/)» استفاده می‌کند.

اون طور که در ویدئو معرفی این محصول توضیح داده شده، Azure Sphere یک فناوری تازه از مایکروسافت است که برای حفاظت از میکرو پردازنده‌های مورد استفاده در دستگاه‌های کوچک و «اینترنت چیزها» طراحی شده‌است.

هدف آن تامین امنیت ابزارهای هوشمند آینده با همکاری سه بخش است:

1. طراحی یک واحد ریزکنترلگر تازه \(
   [MCU](https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%B1%DB%8C%D8%B2%DA%A9%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%84%E2%80%8C%DA%AF%D8%B1)
   \)
2. سیستم عامل بر پایه لینوکسِ \(Azure Sphere OS\)
3. امنیت ابری Azure Sphere

سیستم‌عامل Azure Sphere، عنصر لینوکس در این ساندویچ به شمار میاد. این سیستم‌عاملی است که مایکروسافت برای ساخت \(و کمک به حفاظت\) MCUهای سفارشی به سازندگان تراشه به شکل رایگان عرضه می‌کند.

اما چرا مایکروسافت از سیستم عامل خودش، ویندوز ۱۰ یا نسخه کوچک‌تر و چابک‌ترش یعنی «ویندوز ۱۰ برای IoT» استفاده نمی‌کند؟

مایکروسافت اینطور می‌گه که ویندوز \(حتی اگر نسخه جمع‌ و جورترش یعنی ویندوز ۱۰ IoT رو در نظر بگیریم\) برای اون کار کوچیکی که در ذهن دارند، بسیار حجیم است.

> «البته که ما شرکت ویندوز هستیم، اما بهترین راه حل برای یک رایانه در این اندازه -در یک اسباب‌بازی- یک نسخه کامل از ویندوز نیست. بلکه آنچیزیست که ما در اینجا مشغول ساخت آنیم.»

منظور او از «این اندازه» تراشه جدیدیست که مایکروسافت به تازگی توسعه داده. این چیپ، از آن‌هایی نیست که شما در رایانه‌های شخصی معمولی، تلفن‌ها و یا حتی رایانه‌های تک‌بورد می‌بینید.

«این یک هسته لینوکس است که با\[ ابزارهایی\]  که در خود ویندوز ایجاد کرده‌ایم کامل شده‌است. این یک گام مهم برای ما می‌باشد. من فکر می‌کنم این یک گام مهم برای این صنعت است. و این کار ما را قادر خواهد ساخت به روشی که معتقدیم جهان به آن نیاز دارد، پشت این فن‌آوری بایستیم.»

لینوکس همیشه یک چیز خوبه. کی هست که از توسعه لینوکس در بسترهای متفاوت خوشحال نشه؟ به توسعه دهندگان این امکان رو میده که با آنچه که می‌خواهند و می‌پسنند با برخی از مزایای اضافه \(بهبود امنیت\) و اهرم بروزرسانی ابری مایکروسافت کار کنند.

## اما انتظار نسخه رومیزی لینوکس را از طرف مایکروسافت نداشته باشید.

این خبر به این معنا نیست که مایکروسافت در حال خارج شدن از شاخه ویندوز و ساخت کامپیوترهای شخصی لینوکس است.

البته می‌توانند \( و به نظر برخی، باید \) این کار را بکند اما احتمالا این اتفاق نخواهد افتاد. Azure Sphere یک محصول هدفمند است که برای استفاده‌‌‌های خاص طراحی شده‌است. لینوکس به علت تطبیق و انعطاف‌پذیری و سبکی خود، در حال حاضر بر بازار[سیستم های توکار](https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%87_%D9%86%D9%87%D9%81%D8%AA%D9%87)و[اینترنت چیزها](https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%DB%8C%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA_%DA%86%DB%8C%D8%B2%D9%87%D8%A7)تسلط دارد.

## اما مایکروسافت عاشق لینوکسه، یادتونه که؟

\[caption id="attachment\_536" align="aligncenter" width="640"\]

![](shell.jpeg)

 اجرای بش بر روی ویندوز به شکل بومی\[/caption\]

[مایکروسافت در سال ۲۰۱۶ به بنیاد لینوکس پیوست.](https://www.omgubuntu.co.uk/2016/11/microsoft-joined-linux-foundation-no-really) این غول نرم‌افزار به جای رقیب دیدن لینوکس، با ادغام لینوکس به محصولات ابری خود و آوردن بَش و لینوکس به نسخه رومیزی ویندوز از طریق WSL، تلاش به دوستی و کسب منفعت از لینوکس کرد.

WSL یا همان Windows Subsystem for Linux، یک لایه سازگاری اجراگرهای دودویی لینوکس بر روی ویندوز است که در دوم آگوست ۲۰۱۶ معرفی شد. WSL یک رابط هسته سازگار با لینوکس ایجاد می‌کند که توسط مایکروسافت نوشته شده و حاوی هیچ کد هسته لینوکسی نیست. این لایه می‌تواند یک[فضای کاربری](https://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%81%D8%B6%D8%A7%DB%8C_%DA%A9%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%B1%DB%8C)گنو، مانند اوبونتو، اوپن‌سوزه و یا دبیان را اجرا کند.

چنین فضای کاربری ممکن است حاوی یک شل و زبان دستور با ابزارهای خط فرمان لینوکس و مفسرهای زبان برنامه‌نویسی \(روبی، پایتون و غیره\) باشد. این سیستم نمی‌تواند تمام نرم‌افزارهای لینوکس \(مثلا باینری‌های ۳۲ بیتی و یا آن‌هایی که نیاز به خدماتِ هسته‌ لینوکس دارند\) را اجرا کند. اجرای برخی برنامه‌های گرافیکی با نصب یک سرور X۱۱ در محیط ویندوز امکان پذیر است، اگر چه این روش بسیار ناپایدار به نظر می‌رسد.

WSL دارای دو بخشه: زیر سیستم اصلی و یک بسته نرم‌افزاری که Canonical ارائه می‌دهد. سیستم اصلی آن چیزی است که API لینوکس را در ویندوز فراهم می‌کند؛ از جمله توانایی آن برای بارگذاری برنامه‌های اجرایی لینوکس و کتابخانه‌ها به شکل بومی. کنونیکال هم استاندارد سازی و تمام ابزارهای خط فرمان دیگر که در یک محیط لینوکس انتظار می‌رود را فراهم می‌کند.

مایکروسافت WSL را به عنوان «ابزار اصلی برای توسعه دهندگان، به خصوص توسعه دهندگان وب و کسانی که روی پروژه‌های متن‌باز کار می‌کنند» پیش‌بینی کرده. WSL از منابع کمتری نسبت به یک ماشینِ کاملا مجازی استفاده می‌کند و موثرترین راه برای راه‌اندازی نرم‌افزارهای لینوکس در یک محیط ویندوز است که به کاربران اجازه می‌دهد از برنامه‌های ویندوز و ابزارهای لینوکس همزمان استفاده کنند.

نکته جذاب این خبر برای من، تلاش مایکروسافت برای نزدیک‌تر شدن به لینوکسه در حالی که[گوگل تلاش می‌کنه](https://fa.wikipedia.org/wiki/%DA%AF%D9%88%DA%AF%D9%84_%D9%81%DB%8C%D9%88%D8%B4%D8%A7)از آن دور بشه.

منابع:

* [OMGUbuntu - Microsoft Newest OS is Based on Linux \(Really, It Is!\)](https://www.omgubuntu.co.uk/2018/04/microsoft-linux-custom-kernel-azure-sphere)
* [Wikipedia - Windows Subsystem for Linux](https://en.wikipedia.org/wiki/Windows_Subsystem_for_Linux)
* [Arstechnica - Why Microsoft needed to make Windows run Linux software](https://arstechnica.com/information-technology/2016/04/why-microsoft-needed-to-make-windows-run-linux-software/)



